\subsection{Планирование маршрута патрулирования}

\par Навигация патрулирующего робота внутри охраняемой области осуществляется по свободным формирующим точкам тайлов.
Маршрут патрулирования --- набор таких формирующих точек тайлов $(x^{route}, y^{route})_i$, $k=0...M$,
последовательный обход которых приводит к наиболее быстрому обходу охраняемой области.
\par Полагается, что такому результату соответствует перемещение между опорными точками  $(x^{ref}, y^{ref})_k$, $k=0...N$ по кратчайшему пути.
\par Маршрут перемещения между соседними опорными точками может быть представлен в виде последовательности посещаемых в процессе движения тайлов.
Соответственно, кратчайшему пути соответствует последовательность наименьшей длины.
В данной последовательности первый и последний тайл содержат данные опорные точки.
\par Идентификация тайла, в котором содержится точка с координатами $(x, y)$ производится следующим образом:

\begin{equation}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{array}{l}
    i = \left[ \dfrac{y}{S} \right], \\
    j = \left[ \dfrac{x}{S} \right], \\
\end{array}
\end{equation}

\noindent где $i$ --- порядковый индекс тайла вдоль оси ординат опорной системы координат; $j$ --- порядковый индекс тайла вдоль оси абсцисс.
Квадратными скобками обозначена целая часть от деления.

%\par Соответственно, задача поиска маршрута перемещения между соседними опорными точками может интерпертироваться,
%как задача поиска кратчайшего пути между двумя тайлами.

\par Множество возможных переходов из тайла с индексом $(i, j)$ определяется его типом,
а так же типом соседних тайлов в соответствии с таблицей \ref{tab:tiles_moves}.
Множество всех возможных переходов из тайла представлено на рисунке \ref{img:tile_moves_all}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.95]{section_2/img/tile_moves_all.png}
\caption{Множество всех возможных переходов из тайла}
\label{img:tile_moves_all}
\end{figure}

% TODO исправить множество переходов

\begin{table}[H]
\caption{Множество возможных переходов между тайлами}
\label{tab:tiles_moves}
\begin{center}
\begin{tabulary}{\linewidth}{|p{4cm}|l|l|}
\hline
\bfseries Индекс следующего тайла      & \theadc{ Тип текущего тайла }                          & \theadr{Тип следующего тайла}                              \\ \hline
$(i+1, j)$                             & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 7, 8, 11, 12 \right] $  & $ T_{i+1, j}\in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 9, 10 \right] $   \\ \hline
$(i+1, j+1)$                           & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 3, 4, 5, 8, 11, 12 \right] $  & $ T_{i+1, j+1}\in \left[0, 1, 2, 3, 6, 7, 9, 10 \right] $ \\ \hline
$(i, j+1)$                             & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 9, 12 \right] $  & $ T_{i, j+1}\in \left[0, 1, 2, 3, 4, 6, 7, 8, 10, 11 \right] $   \\ \hline
$(i-1, j+1)$                           & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 4, 5, 6, 9, 10 \right] $  & $ T_{i-1, j+1}\in \left[0, 2, 3, 4, 7, 8, 11, 12 \right] $ \\ \hline
$(i-1, j)$                             & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 9, 10 \right] $  & $ T_{i-1, j}\in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 7, 8, 11, 12 \right] $   \\ \hline
$(i-1, j-1)$                           & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 3, 6, 7, 9, 10 \right] $  & $ T_{i-1, j-1}\in \left[0, 1, 3, 4, 5, 8, 11, 12 \right] $ \\ \hline
$(i, j-1)$                             & $T_{i,j} \in \left[0, 1, 2, 3, 4, 6, 7, 8, 10, 11 \right] $  & $ T_{i, j-1}\in \left[0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 9, 12 \right] $   \\ \hline
$(i+1, j-1)$                           & $T_{i,j} \in \left[0, 2, 3, 4, 7, 8, 11, 12 \right] $  & $ T_{i+1, j-1}\in \left[0, 1, 2, 4, 5, 6, 9, 10 \right] $ \\ \hline
\end{tabulary}
\end{center}
\end{table}

\par Поскольку для каждого тайла, полученного в результате виртуального разделения охраняемой области,
множество переходов из него однозначно определяется его типом и типом соседних с ним тайлов,
охраняемая область может быть представлена в виде планарного графа $G_t$.
Вершинами данного графа являются тайлы, а ребрами --- возможные переходы между ними.

\par Например, разделению охраняемой области на тайлы, представленному на рисунке \ref{img:tiles}, соответствует граф,
представленный на рисунке  \ref{img:graph}. На данном рисунке вершины графа обозначены окружностями, ребра --- линиями. 
Внутри каждой вершины указаны индекс и числовой идентификатор типа тайла, которому соответствует данная вершина.

\par Таким образом, задача составления последовательности обхода тайлов, обеспечивающей наиболее быстрый обход охраняемой области,
может интерпретироваться как задача последовательного обхода вершин
$(i^{ref}, j^{ref})_k$, $k=0...N$ графа $G_t$, где $(i^{ref}, j^{ref})_k$ --- индекс тайла,
содержащего опорную точку $(x^{ref}, y^{ref})_k$.
На рисунке \ref{img:graph} вершины $(i^{ref}, j^{ref})_k$, $k=0...N$ выделены цветом.
\par Данная задача решается последовательным поиском кратчайшего пути между соседними
$(i^{ref}, j^{ref})_k$ и $(i^{ref}, j^{ref})_{k+1}$ вершинами.
Результирующая последовательность обхода тайлов формируется путем объединения полученных результатов.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.95]{section_2/img/05_graph.png}
\caption{Пример представления охраняемой области в виде планарного графа}
\label{img:graph}
\end{figure}

\par Для поиска кратчайшего пути между вершинами $(i^{ref}, j^{ref})_k$ и $(i^{ref}, j^{ref})_{k+1}$ графа $G_t$
используется волновой алгоритм (алгоритм Ли \cite{lee}).
Работа алгоритма включает в себя три этапа: инициализацию, распространение волны и восстановление пути.
\par На стадии инициализации производится сохранение начальной и конечной вершин графа,
начальная вершина помечается числом $d=0$.
\par На стадии растростанения волны производится последовательное приближение к конечной вершине.
Для этого порождается переход из текущей вершины в соседнюю, которая еще не была помечена.
Данная вершина помечается числом $d$, равным количесву шагов начальной вершины, и становится стартовой.
Стадия распростанения волны продолжается до тех пор, пока конечная вершина не помечена.
\par На стадии восстановления пути производится обратный переход от конечной вершины к начальной с сохранением посещенных вершин.
\par Схема работы волнового алгоритма представлена на рисунке \ref{img:alg_lee}.
\par С целью учета специфики решамой задачи в работу волнового алгоритма были внесены следующие изменения:
\begin{itemize}
    \item [---] на стадии распространения волны из текущей вершины порождаются переходы только в вершины, соответствующие тайлам,
    в которые возможен переход из текущего (соответствующего текущей вершине);
    \item [---] поскольку полагается, что в процессе патрулирования, робот не использует движение задним ходом, при поиске пути
    между вершинами $(i^{ref}, j^{ref})_k$ и $(i^{ref}, j^{ref})_{k+1}$, $k > 0$ накладывается запрет на
    переход в уже посещенные перед $(i^{ref}, j^{ref})_k$ вершины;
    \item [---] посещаемая после начальной вершина определяется начальной ориентацией робота $\varphi_0$ в соответствии с рисунком  \ref{img:tile_moves_all}.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.95]{section_2/img/alg_lee.png}
\caption{Схема работы волнового алгоритма}
\label{img:alg_lee}
\end{figure}


\par Поскольку кратчайший путь между двумя вершинами $(i^{ref}, j^{ref})_k$ и $(i^{ref}, j^{ref})_{k+1}$ на графе $G_t$
может быть не единственным, в результате работы волнового алгоритма определяется набор последовательностей обхода тайлов.
\par Например, графу на рисунке \ref{img:graph} соответствует набор из шестнадцати последовательностей обхода тайлов,
представленный на рисунке \ref{img:graph_routes}. На данном рисунке внутри вершин графа $G_t$ указан индекс тайла, которому соответствует вершина.
Для вершин, которые составляют кратчайший путь обхода заданных вершин, указана последовательность их посещения. Данные вершины выделены зеленым цветом.
Вершины $(i^{ref}, j^{ref})_k$ выделены синим цветом.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.95]{section_2/img/06_graph_routes.png}
\caption{Набор последовательностей обхода тайлов}
\label{img:graph_routes}
\end{figure}

%\par В примере, представленном на рисунке \ref{img:graph_routes} кратчайший путь из стартовой вершины $(2, 1)$ в вершину
%$(7, 5)$ не является единственным, так как существуют две последовательности обхода вершин при перемещении между данными.
%Одна из таких последовательностей проходит через вершину $(8, 4)$, другая --- через вершину $(7, 4)$.

\par Поскольку все полученные последовательности обхода тайлов являются равнозначными в смысле количества посещаемых тайлов,
выбор единственной последовательности из полученного набора не представляется возможным.
Поэтому для каждой последовательности из данного набора строится маршрут патрулирования.

\par Маршрут патрулирования $R$ строится по последовательности обхода тайлов в соответствии с таблицей \ref{tab:routes}.

\par Маршрут патрулирования должен проходить через все опорные точки $(x^{ref}, y^{ref})_k$, $k=0...N$,
где $N$ --- количество опорных точек в последовательности обхода охраняемой области. Тогда для каждого
$k$, должно выполняться неравенство:

\begin{equation}
    \label{route:points}
    \min_{i \dots M} d_{ik} \le d^{ref},
\end{equation}

\noindent где $M$ --- количество точек в маршруте патрулирования;
$d_{ik}$ --- расстояние между точками $(x^{route}, y^{route})_i$ маршрута патрулирования и опорной точкой $(x^{ref}, y^{ref})_k$.

\par В случае, если в силу выбора параметра $d^{ref}$, условие \ref{route:points} не выполняется для опорной точки
$(x^{ref}, y^{ref})_k$, ближайшая к ней точка маршрута патрулирования $(x^{route}, y^{route})_i$ заменяется на данную точку.

\begin{table}[H]
\caption{Построение маршрута патрулирования}
\label{tab:routes}
\begin{center}
\begin{tabulary}{\linewidth}{|C|C|}
\hline
\bfseries Следующий индекс в последовательности обхода тайлов  & \bfseries Добавляемая к маршруту формирующая точка текущего тайла \\ \hline
$(i+1, j)$                                                     & \textit{MT}  \\ \hline
$(i+1, j+1)$                                                   & \textit{RT}  \\ \hline
$(i, j+1)$                                                     & \textit{RM}  \\ \hline
$(i-1, j+1)$                                                   & \textit{RB}  \\ \hline
$(i-1, j)$                                                     & \textit{MB}  \\ \hline
$(i-1, j-1)$                                                   & \textit{LB}  \\ \hline
$(i, j-1)$                                                     & \textit{LM}  \\ \hline
$(i+1, j-1)$                                                   & \textit{LT}  \\ \hline
\end{tabulary}
\end{center}
\end{table}

\par На рисунке \ref{img:routes} представлен набор маршрутов патрулирования соответствующий
набору последовательностей обхода тайлов на рисунке \ref{img:graph_routes}.
Формирующие точки тайлов $(x^{route}, y^{route})_i$, входящие в маршрут патрулирования,
обозначены круглыми маркерами; стрелками указана последовательность их обхода.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.70]{section_2/img/03_routes.png}
\caption{Набор маршрутов патрулирования}
\label{img:routes}
\end{figure}

\par Окончательно, маршрут патрулирования, который будет использоваться для синтеза программных траекторий,
выбирается из данного набора в соответствии с критерием наименьшего маневрирования:

\begin{equation}
\label{route_criteria}
\frac{1}{M-1} \sum_{i=0}^{M-1} |\Delta \varphi_{i}| \to \min,
\end{equation}

\noindent где $M$ --- количество точек в маршруте патрулирования;
          $\Delta \varphi_{i}$ --- изменение угла наклона текущего отрезка маршрута патрулирования при переходе через $i$ точку.

\par Использованные в \ref{route_criteria} обозначения представлены на рисунке \ref{img:route_fragment}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.50]{section_2/img/route_fragment.png}
\caption{Фрагмент маршрута патрулирования}
\label{img:route_fragment}
\end{figure}


\par На рисунке \ref{img:route} представлен маршрут патрулирования
выбираемый из набора на рисунке \ref{img:routes} в соответствии с критерием наименьшего маневрирования \ref{route_criteria}.
На данном рисунке точки маршрута $(x^{route}, y^{route})_i$ обозначены круглыми маркерами,
стрелками указана последовательность их обхода.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.70]{section_2/img/04_route.png}
\caption{Маршрут патрулирования}
\label{img:route}
\end{figure}

